%\pdfminorversion=4
\documentclass[8pt, french]{beamer}

\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
    
% titre et informations de la présentation
\title[Simulation numériques]{Physique Chimie et Simulations Numériques}
\author[Germain Salvato Vallverdu]{Germain Salvato Vallverdu\\ \vskip3mm\texttt{germain.vallverdu@univ-pau.fr}}
\date{14 Juin 2022}
\institute[IPREM]{Institut des Sciences Analytiques et de Physico-Chimie pour l'Environnement et les Matériaux}

% chargement du theme
\usetheme[color=Ubleu, outline=plan]{UPPA2020}
%\usetheme[color=Ubleu, outline=contents, hideothersubsections]{UPPA2014}
%\usetheme{UPPA2014}
%\usetheme[width=5cm]{UPPA2014}
%\usetheme[outline]{UPPA2014}
%\usetheme[outline, hideothersubsections]{UPPA2014}
%\usetheme[outline, hideallsubsections]{UPPA2014}

\newcommand{\cbox}[2]{\parbox{#1\textwidth}{\centering #2}}

\usepackage{siunitx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usetikzlibrary{patterns,decorations.pathreplacing,calc,decorations.markings,shapes}
%\usetikzlibrary{}%,shapes,patterns,arrows,3d,shadows}

\usepackage{minted}
\usepackage{mes_macros}
\usepackage{animate}

\graphicspath{{img/}{img_udppc}}

\renewcommand{\footnoterule}{}

\definecolor{redF}{rgb}{0.81, 0.00, 0.00}
\definecolor{bleuP}{rgb}{0.02, 0.38, 0.67}


\AtBeginEnvironment{block}{
    \setbeamercolor{description item}{fg=Ubleu}
    \setbeamercolor{itemize item}{fg=Ubleu}
    \setbeamercolor{itemize subitem}{fg=Uviolet}
}

\AtBeginEnvironment{exampleblock}{
    \setbeamercolor{description item}{fg=Uorange}
    \setbeamercolor{itemize item}{fg=Uorange}
    \setbeamercolor{itemize subitem}{fg=Uviolet}
}

\setbeamercolor{block title}{fg=white, bg=Ubleu}
\setbeamercolor{block title alerted}{fg=white,bg=rouge}
\setbeamercolor{block title example}{fg=white,bg=Uorange}
 
\setbeamercolor{block body}{bg=Ubleu!5}
\setbeamercolor{block body alerted}{bg=rouge!5}
\setbeamercolor{block body example}{bg=Uorange!5}

\setbeamerfont*{structure}{size=\large, series=\bfseries}

\usepackage{fontawesome}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}



\section*{Contents}

\tocframe{Plan}

\section[CTh SiNum]{Chimie théorique et simulations numériques}

\begin{frame}
    \frametitle{Chimie Théorique et Simulations Numériques}
    \framesubtitle{Du multi-disciplinaire dans une discipline}
    
    \centering
    \only<1>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{cth_discipline1}}
    \only<2>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{cth_discipline2}}
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemples de sujet de recherche}
    \framesubtitle{Concerne de nombreux champs disciplinaires}

    \structure{Exemples de sujets sur lesquels j'ai travaillé}

    \vspace{-1cm}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{sim_exemples}    
    \end{center}
    
    \structure{Domaines variés}
    
    \begin{itemize}
        \item Molécules, matériaux
        \item Biologie, batterie lithium, matériaux énergétiques, fluides pétroliers
        \item Chimie quantique, mécanique moléculaire, modèles mésoscopiques
    \end{itemize}

\end{frame}

\section[Baseball]{Trajectoire d'un projectile}

\subsection[Chute libre]{Modèle sans frottements - Chute libre}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Exemple sur un sujet "classique" de Terminale}

    \begin{minipage}[t]{.59\textwidth}
        \structure{Résolution : Version simple}
        
        On considère
        \begin{itemize}
            \item un point de masse $m$ 
            \item un référentiel terrestre $\mathcal{R}$, supposé Galilléen.
            \item le système n'est soumis qu'à la force de pesanteur $\vec{P} = m\vec{g}$.
        \end{itemize}
%        
        \begin{equation*}
            m\vec{a}  = \vec{P} = m\vec{g} \\
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                a_x & = 0 \vspace{1ex}\\
                a_z & = -g 
            \end{cases}
            \qquad
            \begin{cases}
                \displaystyle\frac{dv_x}{dt} & = 0 \vspace{1ex}\\
                \displaystyle\frac{dv_z}{dt} & = -g
            \end{cases}
        \end{equation*}

        \uncover<2>{
        Avec $\alpha$ l'angle entre la vitesse initiale et l'axe $(Ox)$. En posant $x_o = 0$, on obtient :
%
        $$z = -\frac{gx^2}{2v_o^2\cos^2\alpha} + x \tan\alpha + z_o$$    
        }
   
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \structure{Schéma}
        
        \only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball0}}
        \only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball1}}
    \end{minipage}

\end{frame}

\subsection[Stockes]{Modèle avec frottements - cas simple}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Exemple sur un sujet "classique" de Terminale}

    \begin{minipage}[t]{.59\textwidth}
        \structure{Résolution : Avec résistance de l'air}
        
        On considère
        \begin{itemize}
            \item une sphère de masse $m$ et de diamètre $D$
            \item un référentiel terrestre $\mathcal{R}$, supposé Galilléen.
            \item le système est soumis 
            \begin{itemize}
                \item à la force de pesanteur $\vec{P} = m\vec{g}$
                \item à une force de traînée $\vec{F}_T = - k\vec{v}$\\
                $k = 3\pi\eta D$
            \end{itemize}            

        \end{itemize}
%        
        \begin{equation*}
            m\vec{a}  = \vec{P} + \vec{F}_T = m\vec{g} -k \vec{v}
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                \displaystyle a_x & = -\frac{k}{m} v_x  \vspace{1ex} \\
                \displaystyle a_z & = -g - \frac{k}{m} v_z  
            \end{cases}
            \qquad
            \begin{cases}
                \displaystyle \frac{dv_x}{dt} + \frac{k}{m} v_x & = 0 \vspace{1ex}\\
                \displaystyle \frac{dv_z}{dt} + \frac{k}{m} v_z & = -g 
            \end{cases}
        \end{equation*}

        \uncover<2>{
        Solution :
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                \displaystyle x(t) & = \displaystyle \frac{m}{k} v_x^{(o)} \left(1-\exp\left(-\frac {k}{m}t\right)\right) \vspace{1ex} \\
                \displaystyle y(t) & = \displaystyle - \frac{mg}{k} t + \frac{m}{k}\left(v_y^{(o)}+ \frac {mg}{k}\right)\left(1-\exp\left(-\frac {k}{m}t\right)\right)
            \end{cases}
        \end{equation*}
        }
   
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \structure{Schéma}
        
        \only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball1}}
        \only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball2}}
        
        \bigskip
        
        Cas d'un écoulement de Stockes $R_e << 1$
    \end{minipage}

\end{frame}

\subsection[Turbulent]{Modèle avec force de traînée - cas turbulent}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Exemple sur un sujet "classique" de Terminale}

    \begin{minipage}[t]{.59\textwidth}
        \structure{Résolution : Avec résistance de l'air}
        
        On considère
        \begin{itemize}
            \item une sphère de masse $m$ et diamètre $D$
            \item un référentiel terrestre $\mathcal{R}$, supposé Galilléen.
            \item le système est soumis à
            \begin{itemize}
                \item la force de pesanteur $\vec{P} = m\vec{g}$
                \item une force de traînée $\displaystyle \vec{F}_T = - \frac{1}{2} \rho S C_x v\vec{v}$                
                \item la poussée d'Archimède $\vec{\Pi} = -\rho V \vec{g}$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
%        
        \begin{equation*}
            m\vec{a}  = \vec{P} + \vec{F}_T + \vec{\Pi} = m\vec{g} 
            - \frac{1}{2} \rho S C_x v \vec{v}
            -\rho V \vec{g}
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                \displaystyle a_x = \frac{dv_x}{dt} =  -\frac{\rho S C_x}{2m} v \, v_x
                \vspace{1ex}\\
                \displaystyle a_z = \frac{dv_z}{dt} = -g + \frac{\rho V g}{m} - \frac{\rho S C_x}{2m} v \, v_y 
            \end{cases}
        \end{equation*}

        \uncover<2>{
        {\setbeamercolor{block body alerted}{fg=white, bg=rouge}
        \begin{alertblock}{}
            \vspace{-2mm}
            \centering\bfseries
            Pas de solution analytique
        \end{alertblock}}
        }
   
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \structure{Schéma}
        
        \only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball2}}
        \only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball3}}
        
        \bigskip
        
        Cas d'un écoulement turbulent $R_e > 2000$\\
        (baseball $R_e$ = \num{2.1e5})
    \end{minipage}

\end{frame}

\subsection[App. Numérique]{Résolution numérique du problème}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Intégration numérique et discrétisation}

    \structure{Méthode d'Euler}
    
    Discrétisation du temps via un développement de Taylor.
    
    Vitesses :
    \begin{align*}
        v_x(t + \delta t) & = v_x(t) + \frac{dv_x}{dt} \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)  &
        v_x(t + \delta t) & = v_x(t) + a_x(t) \delta t  + \mathcal{O}(\delta t^2) \\
        v_z(t + \delta t) & = v_z(t) + \frac{dv_z}{dt} \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2) &
        v_z(t + \delta t) & = v_z(t) + a_z(t) \delta t  + \mathcal{O}(\delta t^2)
    \end{align*}
%
    Positions :
%
    \begin{align*}
        x(t + \delta t) & = x(t) + \frac{dx}{dt} \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2) &
        x(t + \delta t) & = x(t) + v_x(t) \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)\\
        z(t + \delta t) & = z(t) + \frac{dz}{dt} \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)  &
        z(t + \delta t) & = z(t) + v_z(t) \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)
    \end{align*}
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Implémentation et algorithme}

    \structure{Conditions initiales (initialisation)}
    
    \begin{itemize}
        \item Positions initial
        \item Vitesses
    \end{itemize}
    
    \structure{Intégration de la trajectoire (boucle)}
    
    Vitesses :
    \begin{align*}
        v_z(t + \delta t) & = v_z(t) + \frac{f_z(t)}{m} \delta t  + \mathcal{O}(\delta t^2) &
        z(t + \delta t) & = z(t) + v_z(t) \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)
    \end{align*}
    
    À chaque pas de temps :
    \begin{enumerate}
        \item Calcul des forces (dépend en général des positions)
        \item mise à jour des vitesses
        \item mise à jour des positions
    \end{enumerate}
    
    \medskip
    \begin{itemize}
        \item Paramètres (physique) importants : $\delta t$, les forces (le modèle)
    \end{itemize}
    

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Intégration numérique - programme python}

    \begin{minipage}[c]{.78\textwidth}
    \structure{Python}
    
    \begin{itemize}
        \item Syntaxe simple, lisible, facile d'utilisation, mutliplateforme
        \item Langage de haut niveau
        \item Immense bibliothèque, communauté très active, de nombreuses ressources dans tous les domaines.
        \item Open source et gratuit.
    \end{itemize}
    \end{minipage}    
    \begin{minipage}[c]{.2\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{snake}
    \end{minipage}
    
    \pause

    \structure{Implémentation en python}
    
    \begin{minted}[bgcolor=black!5]{python}
# initial conditions
positions = np.zeros((data.nstep, 2))
velocities = np.zeros((data.nstep, 2))
positions[0] = [0, zo]
velocities[0] = [vo * np.cos(alpha), vo * np.sin(alpha)]
    
# run
for step in range(1, data.nstep):
    # compute forces
    forces = compute_forces(positions[step - 1], velocities[step - 1])
    
    # update velocities
    velocities[step] = velocities[step - 1] + forces * data.dt / data.m
    
    # update positions
    positions[step] = positions[step - 1] + velocities[step] * data.dt
    \end{minted}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Résultats de l'intégration numérique}
    
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \structure{Effet du pas de temps}
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{baseball4}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \structure{Comparaison}
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{baseball3}
    \end{minipage}

\end{frame}

\section[Méthane]{Simulations numériques du Méthane}

\subsection[Stat.Mech.]{Thermodynamique Statistique}

\begin{frame}
    \frametitle{Mécanique classique et mécanique statistique}
    \framesubtitle{Fabriquons un institut de sondage physico-chimique}
    
    \vspace{-4.5mm}
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
        \pgfmathsetseed{1408}

        \tikzstyle{part} = [circle, fill, color=rouge, draw=black!80, line width=.5pt, scale=.7]
        \draw[white] (-1, -6.5) rectangle (11.2, 2.8);
        \def\nat{100}

%        \draw<1>[line width=2pt, rounded corners, fill=black!5] (0, 0) rectangle ++ (2, 2);
%        \foreach \n in {1, 2, ..., \nat} {
%                \pgfmathsetmacro{\rx}{{1.8 * rnd + .1}}
%                \pgfmathsetmacro{\ry}{{1.8 * rnd + .1}}
%                \node<1>[part] at (\rx, \ry) {};
%        }        
        
        \foreach \x in {0, 1, ..., 4} {
            \draw<2->[line width=2pt, rounded corners, fill=black!5] (2.2 * \x, 0) rectangle ++ (2, 2);
            \foreach \n in {1, 2, ..., \nat} {
                \pgfmathsetmacro{\rx}{{1.8 * rnd + .1 + 2.2 * \x}}
                \pgfmathsetmacro{\ry}{{1.8 * rnd + .1}}
                \node<2->[part] at (\rx, \ry) {};
            }
        }
        
        \foreach \y in {0, -1, -2} {
            \draw<2->[line width=2pt, rounded corners, fill=black!5]
                (0, 2.15 * \y - .15 ) rectangle ++ (2, -2);
            \foreach \n in {1, 2, ..., \nat} {
                \pgfmathsetmacro{\rx}{{1.8 * rnd + .15}}
                \pgfmathsetmacro{\ry}{{1.8 * rnd + .1 + 2.15 * (\y - 1)}}
                \node<2->[part] at (\rx, \ry) {};
            }
        }
    
        \draw<2>[->, line width=2pt] (0, 2.25) -- (11, 2.25) 
            node[above, pos=1, font=\large\bfseries] {t};
        \draw<2->[->, line width=2pt] (0, 2.25) -- (11, 2.25) 
            node[above, pos=.5, font=\large] {\textbf{time average} (Boltzmann average)}
            node[above, pos=1, font=\large\bfseries] {t};
        \draw<2->[<->, line width=2pt] (-.25, 2) -- (-.25, -6.5) 
            node[above, pos=.5, rotate=90, font=\large] {\textbf{ensemble average} (Gibbs average)};
        
        \node<3->[rounded corners=2pt, rectangle, align=center, thick, inner sep=5pt,
              text width=7cm, right, color=white, fill=Ubleu] at (3, -5.5) {
%        \setlength{\baselineskip}{15pt}
        \textbf{Hypothèse Ergodique :}\\
        \textit{Une moyenne d'ensemble et une moyenne temporelle sont 
        supposées être égales quand le nombre de configurations tend 
        vers l'infini.}\par
        };
        
        \node<1->[right, text width=9.5cm] at (2.2, -2.3) {
        \structure{Physique (Mécanique) statistique}
        \begin{itemize}
            \item Un état macroscopique correspond à un ensemble d'état microscopique
            \item À l'équilibre, les grandeurs thermodynamiques fluctuent autour de la valeur d'équilibre.
            \item Une observable se calcule comme \textit{une moyenne d'ensemble}
%            \item \textbf{Time average:} Molecular dynamic simulations
%            \item \textbf{Ensemble average:} Monte Carlo simulations
        \end{itemize}
        \vskip-1ex
        \begin{align*}\small
            \left\langle A \right\rangle & = \frac{1}{N} \sum_{r_i, p_i} A(r_i, p_i) &
            \left\langle \left(A - \left\langle A \right\rangle \right)^2 \right\rangle & = 
            \left\langle A^2 \right\rangle - \left\langle A  \right\rangle^2
        \end{align*}
        \vskip-1ex
        Une des façons d'obtenir un ensembe de configurations du système consiste à
        calculer la trajectoire des atomes qui le compose.
        };
    \end{tikzpicture}

\end{frame} 
    
\subsection[Modèle]{Le modèle}

\begin{frame}
    \frametitle{Comment simuler du méthane ?}
    \framesubtitle{Quelques éléments}
    
    \begin{minipage}[c]{.58\textwidth}
    \structure{Un modèle pour les interactions}

    Le potentiel Lenard-Jones (6-12) :
    \begin{equation*}
        E(r) = 4\varepsilon\left(\left(\frac{\sigma}{r}\right)^{12} - \left(\frac{\sigma}{r}\right)^6\right)
    \end{equation*}
    %
    La molécule est représentée par une sphère:\\
    \begin{minipage}[c]{.49\textwidth}
    Modèle avec atomes unis
    \begin{itemize}
        \item Rayon R = 3.73\AA
        \item $\varepsilon$ = 0.29 \si{\kilo cal\per\mol}
    \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{methane_UA}
    \end{minipage}

    \end{minipage}    
    \begin{minipage}[c]{.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{potLJ}
    \end{minipage}

    \bigskip
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \structure{Des conditions périodiques}    
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{periodic_bound}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \structure{Un schéma d'intégration numérique}

    Algorithme de Verlet :
    %
    \begin{align*}
        \vec{r}(t + \delta t) & = 2 \vec{r}(t) - \vec{r}(t - \delta t) + \delta t^2 \vec{a}(t) \\
        \vec{v}(t) & = \frac{1}{2\delta t}\left(\frac{}{}\vec{r}(t+\delta t) - \vec{r}(t - \delta t)\right)
    \end{align*}
    %
    l'accélération est obtenue à partir des forces et donc à partir du modèle.

    \end{minipage}
\end{frame}

\subsection[Résultats]{Quelques résultats}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Quelques résultats et grandeurs thermodynamique}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{sim300K}
    \end{center}
    
    \begin{itemize}
        \item Système à l'équilibre : Fluctuations autour d'une valeur d'équilibre
        \item T = 300 K, P = 40 atm.
        \item Simulation (NPT) : nombre d'atomes, pression et température constante.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Liquide, gazeux ou super-critique ?}
    
    \begin{minipage}[t]{.48\textwidth}\centering
    \structure{Fonction de distribution de paires}
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{rdf_methane}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}\centering
    
    \structure{Visualisation du système}
    
%    \begin{minipage}[t]{.3\textwidth}\centering
%    \textbf{Liquide}
%    
%    \includegraphics[width=2cm]{Meth_liquid}
%
%    \includegraphics[width=\textwidth]{legion_romaine}
%    \end{minipage}
%    \begin{minipage}[t]{.68\textwidth}\centering
%    \textbf{Gaz}
%    
%    \includegraphics[width=5cm]{Meth_gaz}
%    
%    \includegraphics[width=\textwidth]{bagarre}
%    \end{minipage}
    
    \bigskip
    P = 40 atm    
    
    \begin{minipage}[t]{.325\textwidth}\centering
    \textbf{Solide}

    T = 60 K
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{Meth_sol}
    
    \smallskip
    
    $\left\langle V\right\rangle \simeq (\SI{47}{\angstrom})^3$

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{legion_romaine}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.325\textwidth}\centering
    \textbf{Liquide}

    T = 160 K
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{Meth_liquid}
    
    \smallskip
    
    $\left\langle V\right\rangle \simeq (\SI{60}{\angstrom})^3$

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{bagarre}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.325\textwidth}\centering
    \textbf{Gaz}
    
    T = 400 K
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{Meth_gaz}

    \smallskip
    
    $\left\langle V\right\rangle \simeq (\SI{160}{\angstrom})^3$
    
    \end{minipage}
    
    \bigskip
    \centering
    Obtention de données structurales.
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Faisons fondre une boîte de méthane}

    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{melting}
    
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Grandeurs thermodynamique}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.85\textwidth]{isobare}    
    \end{center}
    
    Comparaisons à des données expérimentales:
    \begin{itemize}
        \item Validation des simulations
        \item Production/Prédictions de données non (difficilement) accessible expérimentalement
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Grandeurs dynamiques}

    \begin{minipage}[c]{.55\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{diffusion_coeff}  
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{.43\textwidth}

    Calcul du coefficient de diffusion, par la relation d'Einstein :
    \begin{equation*}
        6 D t = \langle\vert r(t) - r(0)\vert^2\rangle
    \end{equation*}     
    
    \begin{itemize}
        \item Le coefficient de diffusion est un coefficient de transport
        \item Ne pas confondre avec la convection
    \end{itemize}  

    \end{minipage}
    
\end{frame}

\section[HPC]{High Performance Computing}

\begin{frame}
    \frametitle{Calculs hautes performances}
    \framesubtitle{Les supercalculateurs mondiaux}
 
    \begin{minipage}[t]{.29\textwidth}
        \structure{Top 500}

        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{Top500}
         \includegraphics[width=\textwidth]{Green500}

        {\small\url{https://www.top500.org/}}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.69\textwidth}

            Top500 tient à jour une liste des 500 supercalculateurs les plus puissants depuis 1993
            
            \bigskip
            \structure{Liste en Juin 2019 :}
            \begin{itemize}
                \item 1er, Frontier TDS U.S. Dept. of Energy (19 pFlop/s,  309 kW, 120832 cores)
                \item 4\eme Adastra (France) \texttt{PangeaIII}, 11\eme (46.1 pFlop/s, 921 kW, 319 072 cores)
                \item 38\eme Pangea III TotalEnergies (291024 cores, 17.86 pFlop/s, 1367 kW)
            \end{itemize}

        \begin{center}
            \includegraphics[height=3cm]{occigen}
        \end{center}
    \end{minipage}
    
    \bigskip
    \structure{En Aquitaine}

    \begin{itemize}
        \item \texttt{pyrene}, UPPA, environ 1100 cores
        \item \texttt{curta}, Centre régional, environ 11000 cores
    \end{itemize}
\end{frame}

\section[Asphaltenes]{Simulations numériques de systèmes complexes}

\begin{frame}
    \frametitle{Les asphaltènes : exemple d'un système complexe}
    \framesubtitle{Composition inconnue, structure inconnue, comportement non maîtrisé}
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{def_asph}
    
    \bigskip
    \visible<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{asph_models}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Simulations de systèmes modèles}
\framesubtitle{Exploration de la diversité chimique}

\begin{minipage}[c]{.58\textwidth}
    \animategraphics[loop,controls,width=\textwidth]{10}{img_udppc/asph_sim/asph_sim-}{0}{99}
    %\includegraphics[width=\textwidth]{img_udppc/asph_sim/asph_sim-0}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{a12_details}
\end{minipage}
  
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Simulations de systèmes modèles dans différents solvants}
\framesubtitle{Structures des agrégats et mode d'agrégation}

\includegraphics[width=\textwidth]{asph_solvant}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Interactions intermoléculaires et cohésion des agrégats}
\framesubtitle{Structures des agrégats et mode d'agrégation}

\includegraphics[width=\textwidth]{agg_anatomy}

\end{frame}

\section[Reax]{Simulations de modèles réactifs (ReaxFF)}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations de dynamique moléculaire réactives}
    \framesubtitle{Le champs de forces ReaxFF}
    
    \begin{minipage}[c]{.49\textwidth}
    \structure{Mécanique moléculaire et réactivité}
    
    \begin{align*}
        E_{bond} & = k (r - r_o)^2 &
        E_{bond}^{Reax} = BO(r) \; k (r - r_o)^2
    \end{align*}
    
    \begin{itemize}
        \item Le champs de forces réactif est basé sur l'indice de liaison (BO = bond order)
        \item Il contient de nombreux termes inter et intra moléculaire à 2, 3 ou 4 corps.
    \end{itemize}
    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{bond_order}
    \end{minipage}


    \medskip
    
    \structure{Domaine principaux d'applications}
    
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{reax_tree}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Les contaminants émergents}
    \framesubtitle{Besoin de décrire de nouveaux éléments}
    
    \structure{Quelques exemples}
    
    \vspace{-5mm}
    \includegraphics[width=3.5cm]{Paracetamol}
    \includegraphics[width=3.5cm]{Metazachlor}
    \includegraphics[width=1.5cm]{Chlorobenzen}
    \includegraphics[width=3.5cm]{Pcb_77}
    
    \qquad\qquad Paracétamol \qquad\qquad metazachlor \qquad\qquad chlorobenzene \qquad\qquad PCB-77
    
    \bigskip
    \structure{Développement d'un nouveau jeu de paramètres}
    
    \begin{minipage}[c]{.49\textwidth}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{scan_CAS-REAX}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{.48\textwidth}
    \begin{itemize}
        \item 68 nouveaux paramètres à déterminer
        \item Processus d'optimisation complexe
        \item Solutions équivalentes
    \end{itemize}
    \end{minipage}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemple du métazachlor, un herbicide}
    \framesubtitle{Exploration des sites réactifs}
    
    \includegraphics[width=.45\textwidth]{sphere_metazachlor}
    \hfill
    \includegraphics[width=.45\textwidth]{site_metazachlor}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Conclusion}
    \framesubtitle{Quelques éléments importants}

    \begin{block}{Chimie théorique et simulations numérique}
    
    \begin{itemize}
        \item une discipline de chimie peu connue
        \item à l'interface entre chimie, physique, informatique (calcul scientifique)
        \item nombreux domaines d'applications
    \end{itemize}
    
    \end{block}        
    
    \begin{exampleblock}{Simulations de dynamique moléculaire}
    \begin{itemize}
        \item Une application de la seconde loi de Newton et de la mécanique du point
        \item Facile à mettre en œuvre
        \item Une illustration de la notion de modèle
        \item Une illustration des forces intermoléculaires et des états de la matière
    \end{itemize}
    \end{exampleblock}

    {\setbeamercolor{block title}{fg=white, bg=Uvert}
    \setbeamercolor{block body}{bg=Uvert!10}
    \begin{block}{Quels logiciels ?}
    
    Tous les logiciels utilisés lors de la présentation sont libres et gratuits
    \begin{itemize}
        \item VMD: Visual Molecular Dynamics \url{https://www.ks.uiuc.edu/Research/vmd/}
        \item LAMMPS Molecular Dynamics Simulator \url{https://lammps.sandia.gov/}
        \item GROMACS \url{http://www.gromacs.org/}
    \end{itemize}
    
    \end{block}}   


\end{frame}

\thanksframe[%
    \parbox{.68\textwidth}{
    \parbox{14mm}{\hfill\fontsize{20}{20}\color{Ugris}\faEnvelope{} }
     germain.vallverdu@univ-pau.fr
     
    \bigskip
    \parbox{14mm}{\hfill\fontsize{20}{20}\color{Ugris}\faGlobe{} }
    \url{http://gvallver.perso.univ-pau.fr}

    \bigskip
    \parbox{15mm}{\fontsize{20}{20}\color{Ugris}\faTwitter{} \faGithub{}}
    @gvallverdu
    }
    \parbox{.3\textwidth}{
        \includegraphics[width=.3\textwidth]{Unitag_QRCode_1629477198654}
    }
    ]
    {Merci de votre attention}
    
\end{document}

